%!TEX root = ../main.tex

% ============================================================
%  Kapitel 7: Diskussion
%  ARis -- AR-Brille Studienarbeit | Bastian Kiefer
% ============================================================

\chapter{Diskussion}
\label{chap:Diskussion}

Dieses Kapitel ordnet die in Kapitel~\ref{chap:TestingundEvaluation} dokumentierten
Testergebnisse in einen breiteren Kontext ein.
Dazu werden zunächst die Ergebnisse vor dem Hintergrund der ursprünglichen
Zielsetzung bewertet, anschließend die wesentlichen Limitationen des Systems
systematisch analysiert und abschließend eine Gesamteinschätzung des
Projektergebnisses vorgenommen.

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Evaluation der Ergebnisse}
\label{sec:EvaluationDerErgebnisse}

Die Zielsetzung des Projekts -- formuliert in Abschnitt~\ref{sec:zielsetzung} --
war die Entwicklung einer kostengünstigen, technologisch aktuellen und erweiterbaren
AR-Brille, die virtuelle Inhalte im Sichtfeld des Nutzers darstellt.
Bewertet man das Endergebnis vor diesem Hintergrund, ergibt sich ein
differenziertes, aber insgesamt positives Bild.

Das System erfüllt seinen konzeptionellen Kernauftrag:
Es ist tragbar, freihand bedienbar, akkubetrieben und zeigt tatsächlich ein
HUD-ähnliches Bild im halbdurchlässigen Combiner-Spiegel -- bei gleichzeitigem
Durchblick auf die reale Umgebung.
Alle Must-Have-Anforderungen wurden zumindest grundsätzlich erfüllt;
die Should-Have-Anforderungen wurden überwiegend realisiert.
Damit leistet das Projekt das, was ein Proof-of-Concept leisten soll:
Es zeigt, dass das gewählte Konzept prinzipiell funktioniert und als Basis
für eine weiterführende Entwicklung taugt.

Gleichzeitig ist das System in seinem aktuellen Stand kein ausgereiftes Produkt.
Die optische Bildgröße bleibt hinter den Erwartungen zurück,
die Fokussierung ist nicht für den Simultangebrauch von Nah- und Fernbereich
optimiert, und mehrere Software-Features konnten im verfügbaren Zeitrahmen
nicht vollständig implementiert werden.
Diese Lücken sind jedoch charakteristisch für einen iterativen Prototypenprozess
und kein Zeichen eines grundsätzlich fehlerhaften Konzepts:
Die gefundenen Probleme sind identifiziert, lokalisiert und technisch lösbar.

Ein wesentlicher Erfolgsfaktor des Projekts ist die Kosteneffizienz:
Mit handelsüblichen Komponenten -- einem Kamera-Viewfinder als Mikrodisplay-Okular-Einheit
und einem einfachen Spiegel als Combiner -- wurde ein funktionierendes
AR-System realisiert, dessen Gesamtkosten weit unter denen kommerzieller
Referenzsysteme liegen.
Dies bestätigt die Ausgangshypothese, dass der Bau einer AR-Brille auch
ohne Spezialoptik und im DIY-Rahmen möglich ist.

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Limitationen}
\label{sec:Limitationen}

Die Limitationen des Systems lassen sich in drei Bereiche gliedern:
optische, softwareseitige und organisatorische Einschränkungen.
Eine klare Unterscheidung ist wichtig, da die Ursachen und die erforderlichen
Gegenmaßnahmen in jedem Bereich verschieden sind.

\subsection{Optische Limitationen}
\label{subsec:optischeLimitationen}

Die optischen Einschränkungen des Systems sind primär auf den Kompromiss
zwischen Kosteneffizienz und optischer Leistung zurückzuführen.

Die grundlegendste Einschränkung ist die geringe effektive Bildgröße auf dem
Combiner-Spiegel.
Ursache ist das Zusammenspiel zweier Faktoren: die kurze Brennweite des
eingesetzten Viewfinder-Okulars und der mechanisch bedingte kurze Abstand
zwischen dem Okular und dem Combiner-Spiegel.
Dadurch wird der kollimierte Lichtstrahl auf dem Combiner nur als kleines
Bild sichtbar, was die wahrgenommene Bildfläche und damit die nutzbare
Auflösung stark einschränkt.
Dies ist kein konzeptioneller Fehler des Free-Space-Combiner-Ansatzes, sondern
eine direkte Folge der Komponentenwahl und des Gehäusedesigns.

Die Lichtausbeute des Systems ist durch zwei physikalische Grenzen begrenzt.
Erstens reflektiert der halbdurchlässige Combiner-Spiegel konstruktionsbedingt
maximal 50\,\% des auftreffenden Displaylichts in Richtung des Auges;
die andere Hälfte wird transmittiert und geht damit für die Bilddarstellung verloren.
\newpage
Dies bedeutet, dass das System in hellen Umgebungen an seine
Grenzen stößt, wo das Umgebungslicht die Leuchtstärke des Displays übersteigt.
Ein qualitativ hochwertigerer Combiner mit optimierter Reflexionsbeschichtung würden die Lichtausbeute
messbar verbessern.

Schließlich erlaubt die aktuelle Optik keine simultane Fokussierung auf
Display-Inhalt und reale Umgebung.
Das Okular kollimiert das Displaylicht auf scheinbar unendliche Distanz,
was für eine entspannte Akkommodation bei der Betrachtung des Bildes
sorgt -- jedoch dazu führt, dass der Nutzer aktiv zwischen Nahfokus
(Display) und Fernfokus (Umgebung) wechseln muss.
Dieses Problem ist in der AR-Forschung bekannt und wird bei kommerziellen
Systemen durch aufwendigere varifokale Optiken adressiert,
die im Rahmen dieses Projekts nicht realisierbar waren.

\subsection{Softwareseitige Limitationen}
\label{subsec:softwareLimitationen}

Die Softwarelimitationen des Systems sind im Wesentlichen auf drei Faktoren
zurückzuführen: den begrenzten Zeitrahmen der Entwicklung, die
Hardwareeinschränkungen des Raspberry~Pi~Zero~2\,W und die inhärente
Komplexität des gewählten Technologiestacks.

Der Raspberry~Pi~Zero~2\,W ist ein kostengünstiger Einplatinencomputer,
der für einfache Aufgaben gut geeignet ist, jedoch in Rechenleistung
und Arbeitsspeicher deutlich limitierter ist als desktop-artige Systeme.
Dies setzt dem gleichzeitigen Betrieb von Backend-Server, SvelteKit-Frontend,
Sensor-Polling und Bluetooth-Adapter praktische Grenzen und
kann bei ressourcenintensiven Erweiterungen -- etwa Pixel Streaming --
zu Engpässen führen.

Die Komplexität des Technologiestacks ist zugleich Stärke und Schwäche des Systems.
Einerseits ermöglicht die Kombination aus Python-Backend, SvelteKit-Frontend
und React-Native-Companion-App eine klare Trennung der Verantwortlichkeiten
und eine breite Erweiterbarkeit.
Andererseits erfordert das Zusammenspiel verschiedener Sprachen, Frameworks
und Kommunikationsprotokolle ein erhöhtes Maß an Überblick und erhöht
die Fehleranfälligkeit bei Integrationsschritten.
\newpage
Diese Komplexität ist jedoch keine vermeidbare Eigenschaft des Systems,
sondern spiegelt die inhärente Komplexität der Aufgabe wider: Ein integriertes
AR-System verbindet Hardwarezugriff, Datenhaltung, Netzwerkkommunikation
und interaktives User Interface in einer einzigen Einheit.

Features wie KI-Chat-Anbindung und Pixel Streaming konnten konzeptionell
vorbereitet, aber nicht fertiggestellt werden.
Die vorbereitete Struktur im Code erlaubt es, diese Features in einem
nächsten Entwicklungsschritt ohne grundlegende Architekturänderungen
zu vervollständigen.

In den letzten Tagen der Entwicklung ist mehrfach das Problem aufgekommen, dass das Display sich selbst ausgeschaltet hat oder das schwarze Bild in weiß invertiert wurde. Diese kleinen und nach einem neustart behobenen Bugs sind ebenfalls eine Limitation, welche mit der weiterentwicklung verbessert werden sollten.

\subsection{Organisatorische Limitationen}
\label{subsec:organisatorischeLimitationen}

Neben den technischen Einschränkungen hatte die Projektorganisation
einen erheblichen Einfluss auf den realisierten Funktionsumfang.
Da das Projekt arbeitsteilig zwischen zwei Verantwortungsbereichen
-- Software und Optik auf der einen, Elektronik und Mechanik auf der anderen Seite --
aufgeteilt war, war die finale Integration von einem Zusammenspiel beider Teilnehmer abhängig. Zusätzlich zu den Herausforderungen einer solchen Zusammenarbeit waren beide Teilnehmer den Großteil der Zeit Geografisch getrennt, was zu einer Erschwerung des Projekts geführt hat. Bessere Kommunikation und das festlegen und einhalten von Meilensteinen hätten hier einen Vorteil bringen können.

\newpage
% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Ergebnisanalyse}
\label{sec:Ergebnisanalyse}

Die Gesamtbetrachtung des Projekts ergibt eine klare Einordnung:
ARis ist ein funktionsfähiger Prototyp, der seinen Proof-of-Concept-Anspruch
erfüllt, jedoch in zentralen Leistungsparametern -- insbesondere dem optischen
Sichtfeld und dem Funktionsumfang der Software -- noch nicht das Niveau
eines ausgereiften Systems erreicht.

\subsection{Stärken des entwickelten Systems}
\label{subsec:staerken}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Funktionierender optischer Grundaufbau:}
    Das Free-Space-Combiner-System funktioniert prinzipiell; ein AR-Bild
    ist im Combiner sichtbar, und der See-Through-Effekt ist realisiert.
  \item \textbf{Stabile, modulare Software:}
    Backend, Frontend und Companion App laufen stabil zusammen;
    die modulare Architektur mit klar definierten Schnittstellen schafft
    eine solide Erweiterungsbasis.
  \item \textbf{Kosteneffizienz:}
    Das System wurde mit handelsüblichen Komponenten und ohne Spezialoptik
    realisiert -- ein wesentlicher Nachweis der Machbarkeit im DIY-Kontext.
  \item \textbf{Vollständige Hardware-Integration:}
    Raspberry~Pi, Display, Sensoren (MPU-6050, GY-63) und Taster
    arbeiten als integrierte Einheit auf einer stabilen Hardwarebasis.
  \item \textbf{Erweiterbarkeit:}
    Neue UI-Seiten, Sensoren und Kommunikationskanäle können mit
    verhältnismäßig geringem Aufwand ergänzt werden.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Verbesserungspotenzial}
\label{subsec:verbesserungspotenzial}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Optik:}
    Ein Okular mit angepasster Brennweite sowie ein größerer Combiner-Spiegel
    würden die Bildgröße deutlich erhöhen und die Fokussierungsproblematik
    verbessern.
  \item \textbf{Software-Features:}
    KI-Chat-Anbindung, vollständige BLE-Kommunikation und Navigationsfunktion
    sind konzeptionell vorbereitet und in einem nächsten Entwicklungsschritt
    realisierbar.
  \item \textbf{Integrationsmanagement:}
    Eine frühzeitigere, strukturierte Integrationsphase mit definierten
    Meilensteinen zwischen den Projektparteien würde in einem Folgeprojekt
    die Qualität des Endergebnisses deutlich steigern.
  \item \textbf{Systemtest:}
    Ein ausgiebigerer und systematischerer Test -- idealerweise mit mehreren
    Testpersonen und unter realen Nutzungsbedingungen -- würde eine
    belastbarere Aussage über die Systemzuverlässigkeit ermöglichen.
\end{itemize}

Insgesamt zeigt das Projekt, dass die Konzeption und Realisierung einer
funktionsfähigen AR-Brille auch mit begrenztem Budget und im Rahmen einer
Studienarbeit möglich ist.
Die identifizierten Probleme sind nicht irreparabel -- sie definieren einen
klaren Entwicklungspfad, auf dem das System in einem nächsten Schritt
signifikant verbessert werden kann.
Software und Elektronik bilden dabei eine stabile und durchdachte Basis,
auf der weitergebaut werden kann.

