%!TEX root = ../main.tex

% ============================================================
%  Kapitel 8: Zusammenfassung und Ausblick
%  ARis -- AR-Brille Studienarbeit | Bastian Kiefer
% ============================================================

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{chap:ZusammenfassungUndAusblick}

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Zusammenfassung}
\label{sec:Zusammenfassung}

Gegenstand dieser Studienarbeit war die Konzeption und prototypische Realisierung
einer Augmented-Reality-Brille auf Basis des Free-Space-Combiner-Prinzips --
im Rahmen eines arbeitsteiligen Projekts, das neben der hier behandelten
Software- und Optikkomponente auch eine eigenständig bearbeitete Elektronik-
und Mechanikkomponente umfasste.

Die Problemstellung ergab sich aus der Frage, ob eine funktionsfähige,
erweiterbare AR-Brille mit einem begrenzten Budget und handelsüblichen
Komponenten realisierbar ist.
Als konzeptioneller Ausgangspunkt wurde das Birdbath-\,/\,Free-Space-Combiner-Prinzip
gewählt, bei dem ein Mikrodisplay über ein Okular kollimiert,
durch einen Umlenkspiegel geführt und auf einem halbdurchlässigen Combiner-Spiegel
im Sichtfeld des Nutzers überlagert wird.

Im Rahmen der Anforderungsanalyse wurden die funktionalen und nicht-funktionalen
Anforderungen nach der MoSCoW-Methode priorisiert.
Auf dieser Grundlage wurden ein Software-Architekturkonzept sowie ein optisches
Designkonzept entwickelt.
Das realisierte Softwaresystem besteht aus vier Komponenten:
einer Onboard-Runtime auf dem Raspberry~Pi~Zero~2\,W,
einem Python-Flask-Backend zur Datenhaltung und Hardwaresteuerung,
einem SvelteKit-Frontend zur Darstellung der AR-Benutzeroberfläche
sowie einer React-Native-Companion-App zur drahtlosen Fernsteuerung.
Optisch wurde ein elektronischer Kamera-Sucher (Viewfinder) als
Mikrodisplay-Okular-Einheit eingesetzt und mit einem handelsüblichen
Combinerspiegel kombiniert.

Die Evaluierung zeigt, dass alle Must-Have-Anforderungen grundsätzlich erfüllt
wurden: Das System ist freihand tragbar, akkubetrieben, über einen physischen
Taster bedienbar und stellt ein HUD-ähnliches Bild im Combiner-Spiegel dar.
\newpage
Zentrale Einschränkungen bestehen in der geringen effektiven Bildgröße auf dem
Combiner sowie der nicht optimalen simultanen Fokussierung auf Displaybild
und reale Umgebung -- beide Limitationen sind auf die Kombination aus gewähltem
Okular und mechanischem Aufbau zurückzuführen und technisch lösbar.
Softwareseitig sind mehrere Features konzeptionell vorbereitet, aber noch nicht produktionsreif implementiert.

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Ausblick und Weiterentwicklung}
\label{sec:AusblickUndWeiterentwicklung}

Das entwickelte System bildet eine stabile Basis für eine Weiterentwicklung
in mehreren Richtungen.

\paragraph{Optische Verbesserung.}
Die dringlichste Maßnahme ist die Anpassung des optischen Aufbaus.
Ein Okular mit größerer Brennweite und ein entsprechend angepasster mechanischer
Abstand zwischen Okular und Combiner-Spiegel würden die effektive Bildgröße
deutlich erhöhen und das wahrgenommene FoV verbreitern.
Langfristig wäre der Einsatz einer eigens für dieses System ausgelegten
Linsenanordnung -- oder, bei verfügbarem Budget, einer Waveguide-Linse --
eine konsequente Weiterentwicklung, die sowohl Bildgröße als auch
Fokussierungsqualität auf ein mit kommerziellen Systemen vergleichbares
Niveau heben würde.

\paragraph{Software-Vervollständigung.}
Die vorbereiteten, aber noch nicht fertiggestellten Features können ohne
grundlegende Architekturänderungen implementiert werden:
Die KI-Chat-Anbindung erfordert lediglich die Integration eines externen
API-Aufrufs im Backend;
die vollständige BLE-Kommunikation setzt die Fertigstellung des
GATT-Server-Adapters voraus;
Pixel Streaming kann über den bereits vorbereiteten Endpunkt im Backend
und eine WebRTC-Verbindung zum Unreal-Engine-Server realisiert werden.
\newpage
\paragraph{Hardwareoptimierung.}
Ein leistungsstärkerer Einplatinencomputer würde die Ressourcenengpässe auf der
aktuellen Plattform beseitigen und rechenintensivere Anwendungsfälle wie
lokale KI-Inferenz oder Pixel Streaming direkt auf dem Gerät ermöglichen. Gerade mit neueren Chips und Innovationen im Single Board Computer Bereich können in Zukunft große Fortschritte bringen.

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Fazit}
\label{sec:Fazit}

Das Projekt zeigt, dass die Realisierung einer funktionsfähigen
AR-Brille auch mit handelsüblichen Komponenten und begrenztem Budget
im Rahmen einer Studienarbeit möglich ist.
Das entwickelte System ist freihand tragbar, zeigt ein HUD-ähnliches
AR-Bild im Sichtfeld des Nutzers und verfügt über eine stabile,
modular erweiterbare Softwarearchitektur -- Eigenschaften, die den
Grundanforderungen einer AR-Brille entsprechen.

Die identifizierten Limitationen -- insbesondere das eingeschränkte
Sichtfeld und die Fokussierungscharakteristik der Optik -- sind
keine Indikatoren eines grundlegend fehlerhaften Ansatzes, sondern
direkte Konsequenzen des Kostenrahmens und des arbeitsteiligen
Entwicklungsprozesses.
Sie definieren einen klaren und technisch gangbaren Verbesserungspfad,
der in einem Folgeprojekt mit vergleichsweise geringem Aufwand
beschritten werden kann.

Das Projekt liefert damit einen doppelten Beitrag:
Zum einen den praktischen Nachweis, dass DIY-AR-Brillen mit
einem Free-Space-Combiner-Aufbau auch außerhalb kommerzieller
Fertigungsumgebungen realisierbar sind.
Zum anderen eine erprobte, dokumentierte Softwarearchitektur,
die als Ausgangspunkt für weiterführende Arbeiten im Bereich
eingebetteter AR-Systeme dienen kann.


